% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-1a}
class Concurrent:
    def __init__(self, pseudo, temps, penalite):
        self.nom = pseudo
        self.temps = temps
        self.penalite = penalite
        self.temps_tot = temps + penalite
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2a}
L1 = resultats.queue()
L2 = L1.queue()
c1 = L2.tete()
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def meilleur_conccurent(L):
    conc_mini = L.tete()
    mini = conc_mini.temps_tot
    Q = L.queue()
    while not(Q.est_vide()):
        elt = Q.tete()
        if elt.temps_tot < mini :
            conc_mini = elt
            mini = elt.temps_tot
        Q = Q.queue()
    return conc_mini
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2a}
SELECT titre, réalisateur FROM Film WHERE durée < 120
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3a}
SELECT nom, prénom FROM Abonné
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
SELECT titre, durée
FROM Film
JOIN Séance ON Film.idFilm = Séance.idFilm
WHERE date = 2021-10-12 AND heure = 21:00
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4a}
UPDATE Film
SET durée = 127
WHERE titre = "Jungle Cruise"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4c}
DELETE FROM Séance WHERE idSéance = 135
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2a}
def present(arb, nom):
    if est_vide(arb):
        return False
    elif racine(arb) == nom:
        return True
    else :
        return present(droit(arb), nom) or present(gauche(arb), nom)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2b}
def parents(arb):
    if est_vide(gauche(arb)):
        pere=""
    else :
        pere = racine(gauche(arb))
    if est_vide(droit(arb)):
        mere=""
    else :
        mere = racine(droit(arb))
    return (pere, mere)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3b}
def frere_soeur(arbre1, arbre2):
    parents1 = parents(arbre1)
    parents2 = parents(arbre2)
    return parents1[0]==parents2[0] or parents1[1]==parents2[1]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4}
def nombre_chiens(arb, n):
    if est_vide(arb):
        return 0
    elif n == 0:
        return 1
    else:
        return nombre_chiens(gauche(arb), n-1) + nombre_chiens(droit(arb), n-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-A2b}
def remplir_ligne(image, li):
    image[li][0] = 0
    image[li][7] = 0
    for co in range(1,7):
        if image[li-1][co-1] != image[li-1][co+1]:
            image[li][co] = 1
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo5-A2c}
def remplir(image):
    for li in range(1,5):
        remplir_ligne(image, li)
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo5-B1b}
def conversion2_10(tab):
    nb_bit = len(tab)
    s = 0
    for i in range(nb_bit):
        s = s + tab[i]*2**(nb_bit-1-i)
    return s
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo5-B2b}
def generer(n,k):
    tab = [None for i in range(k)]
    image = [[0 for j in range(8)] for i in range(k+1)]
    t = conversion10_2(n)
    for i in range(8):
        image[0][i] = t[i]
    tab[0]=n
    for li in range(1,k):
        remplir_ligne(image, li)
        tab[li] = conversion2_10(image[li])
    return tab
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Arbres binaires de recherche et POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] L'attribut \texttt{temps\_tot} de \texttt{c1} est égal à \texttt{99.67} (\texttt{= 87.67 + 12})
\item[(c)] Il faut saisir l'instruction \texttt{c1.temps\_tot}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] On peut aussi écrire directement : \texttt{c1 = resultats.queue().queue().tete()}
\item[(b)] Il faut saisir l'instruction \texttt{temps\_total = resultats.tete().temps\_tot}
\end{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node {\texttt{c5}}
child{ node{\texttt{c6}}
	child{ node{\texttt{c3}}}
	child{ node{\texttt{c2}}}
	}
child{ node{\texttt{c1}}
	child{node[right]{\texttt{c4}}}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}}

\newpage

\Exo{OS et processus}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de la Proposition 2 car on affiche les éléments du dossier \texttt{morgane}
\item \texttt{cd lycee}
\item \texttt{mkdir algorithmique}
\item \texttt{rm image1.jpg}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le PID du parent du processus démarré par la commande \texttt{vi} est \texttt{927}
\item Le PID d’un processus enfant du processus démarré par la commande \texttt{xfce4-terminal} est \texttt{1058}
\item Les PID de deux processus qui ont le même parent sont \texttt{1153} et \texttt{1154} (le parent a pour PID \texttt{927})
\item Les PID des deux processus qui ont consommé le plus de temps processeur sont \texttt{923} et \texttt{1036}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le chronogramme suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[below]{$0$} -- (8,0) node[below]{$8$} -- (8,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw (1,0) node[below]{$1$} -- (1,1);
\draw (2,0) node[below]{$2$} -- (2,1);
\draw (3,0) node[below]{$3$} -- (3,1);
\draw (4,0) node[below]{$4$} -- (4,1);
\draw (5,0) node[below]{$5$} -- (5,1);
\draw (6,0) node[below]{$6$} -- (6,1);
\draw (7,0) node[below]{$7$} -- (7,1);
\draw (0.5,0.5) node{P1};
\draw (1.5,0.5) node{P2};
\draw (2.5,0.5) node{P3};
\draw (3.5,0.5) node{P1};
\draw (4.5,0.5) node{P3};
\draw (5.5,0.5) node{P1};
\draw (6.5,0.5) node{P3};
\draw (7.5,0.5) node{P3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le chronogramme suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[below]{$0$} -- (8,0) node[below]{$8$} -- (8,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw (1,0) node[below]{$1$} -- (1,1);
\draw (2,0) node[below]{$2$} -- (2,1);
\draw (3,0) node[below]{$3$} -- (3,1);
\draw (4,0) node[below]{$4$} -- (4,1);
\draw (5,0) node[below]{$5$} -- (5,1);
\draw (6,0) node[below]{$6$} -- (6,1);
\draw (7,0) node[below]{$7$} -- (7,1);
\draw (0.5,0.5) node{P2};
\draw (1.5,0.5) node{P1};
\draw (2.5,0.5) node{P1};
\draw (3.5,0.5) node{P1};
\draw (4.5,0.5) node{P3};
\draw (5.5,0.5) node{P3};
\draw (6.5,0.5) node{P3};
\draw (7.5,0.5) node{P3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Un processus peut être dans un état : ELU, PRET ou BLOQUE\\
Voici une situation qui peut provoquer un interblocage :
\itemizeb{\item P1 est à l’état ELU, il demande R1, il l’obtient (car R1 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P2 passe à l’état ELU, il demande R2, il l’obtient (car R2 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P3 passe à l’état ELU, il demande R3, il l’obtient (car R3 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P1 passe à l’état ELU, il demande R2, il ne l’obtient pas (car R2 est déjà utilisé par P2). P1 passe à l’état BLOQUE
\item P2 passe à l’état ELU, il demande R3, il ne l’obtient pas (car R3 est déjà utilisé par P3). P2 passe à l’état BLOQUE
\item P3 passe à l’état ELU, il demande R1, il ne l’obtient pas (car R1 est déjà utilisé par P1). P3 passe à l’état BLOQUE}
Les trois processus se retrouvent à l’état BLOQUE. Nous avons donc un phénomène d’interblocage.
\item Pour éviter le phénomène d’interblocage, il suffit d’inverser les deux lignes \texttt{Demande R3} et \texttt{Demande R1} pour le processus P3. On obtient alors :
\itemizeb{\item P1 est à l’état ELU, il demande R1, il l’obtient (car R1 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P2 passe à l’état ELU, il demande R2, il l’obtient (car R2 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P3 passe à l’état ELU, il demande R1, il ne l’obtient pas (car R1 est déjà utilisé par P1). P3 passe à l’état BLOQUE
\item P1 passe à l’état ELU, il demande R2, il ne l’obtient pas (car R2 est déjà utilisé par P2). P1 passe à l’état BLOQUE
\item P2 passe à l’état ELU, il demande R3, il l’obtient (car R3 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P2 libère R2
\item P2 libère R3
\item P1 passe à l’état ELU, il demande R2, il l’obtient (car R2 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P1 Libère R1
\item P1 libère R2
\item P3 passe à l’état ELU, il demande R1, il l’obtient (car R1 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P3 passe à l’état ELU, il demande R3, il l’obtient (car R3 est libre) puis passe à l’état PRET
\item P3 Libère R3
\item P3 libère R1}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une clé primaire d’une relation est un attribut (ou plusieurs attributs) dont la valeur permet d'identifier de manière unique un $p$-uplet de la relation.
\item Une clé étrangère est un attribut qui permet d’établir un lien entre deux relations.
\item Un abonné ne peut pas réserver plusieurs fois la même séance, car le couple \texttt{idAbonné} et \texttt{idSéance} est une clé primaire pour la relation \texttt{Réservation}. Il est donc impossible d’avoir deux fois la même séance pour le même abonné.
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{l|}}
\hline
idAbonné&idSéance&nbPlaces\_plein&nbPlaces\_réduit
\tabularnewline\hline
13&737&3&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante est la requête correcte :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Cette requête permet de déterminer le nombre de séances proposées les 22 et 23 octobre 2021.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)]\texttt{idSéance} est une clé étrangère pour la relation \texttt{Réservation}. La suppression d’une séance risque donc de provoquer des problèmes dans la relation \texttt{Réservation} (avec un \texttt{Réservation.idSéance} ne correspondant à aucun \texttt{Séance.idRéservation}).
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-4c}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La racine de l’arbre \texttt{B} est \texttt{Milka}.
\item Les feuilles de l’arbre \texttt{B} sont \texttt{Nemo}, \texttt{Moka}, \texttt{Maya}, \texttt{Museau} et \texttt{Noisette}.
\item \texttt{Nuage} est une femelle puisque c’est la mère de \texttt{Nougat}.
\item \texttt{Etoile} a pour père \texttt{Ulk} et pour mère \texttt{Maya}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item \texttt{Mango} et \texttt{Cacao} ont le même père (\texttt{Domino}) et \texttt{Milka} et \texttt{Cacao} ont la même mère (\texttt{Nougat}).
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4}}

\newpage

\Exo{Tableaux et programmation}{\ \\
\textbf{Partie A.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le dessin suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x in {0,0.5,1,1.5,2,2.5,3,3.5,4}
\draw (\x,0) -- (\x,2.5);
\foreach \y in {0,0.5,1,1.5,2,2.5}
\draw (0,\y) -- (4,\y);
\car{0.5}{0}; \car{1}{0}; \car{2}{0};
\car{1}{0.5}; \car{1.5}{0.5}; \car{2}{0.5}; \car{3}{0.5};
\car{0.5}{1}; \car{2}{1}; \car{2.5}{1}; \car{3}{1};
\car{1}{1.5}; \car{2}{1.5}; \car{2.5}{1.5};
\car{1.5}{2}; \car{3}{2};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Il s'agit du pixel situé à la ligne 3 et à la colonne 0.
\item[(c)]\itemizes{\item Le pixel situé en haut à gauche est à la ligne \texttt{li - 1} et à la colonne \texttt{co - 1}.
\item Le pixel situé en haut à droite est à la ligne \texttt{li - 1} et à la colonne \texttt{co + 1}.}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Si \texttt{image[li - 1][co - 1]} est égal à \texttt{image[li - 1][co + 1]} alors \texttt{image[li][co]} est égal à \texttt{1}.
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-A2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-A2c}
\textbf{Partie B.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le tableau représente le nombre binaire $00101100$ et donc sa représentation en base $10$ est $2^2+2^3+2^5=44$.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-B1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Puisque $78=2^6+2^3+2^2+2$, le tableau associé à $78$ est \texttt{[0,1,0,0,1,1,1,0]}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut que le bit de poids fort soit à zéro (l’entier ne doit pas dépasser $127$) et que le bit de poids faible soit aussi à zéro (l’entier doit être pair). On peut donc utiliser tous les nombres pairs entre $0$ et $126$.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-B2b}}

\end{document}